\documentclass[answers]{exam}
% rubber: module xelatex
% rubber: shell_escape
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}

\usepackage[pdf,tmpdir]{graphviz}
\usepackage{listings}
\usepackage{polyglossia}

\renewcommand{\solutiontitle}{}

\begin{document}
\setdefaultlanguage{brazilian}
\title{Linguagens Formais e Compiladores -- Conteudo referente à Lista 1}
\author{}
\date{}
%layout by Ranieri S. Althoff
\maketitle

\begin{questions}
\question A União de Linguagens Regulares é sempre uma Linguagem Regular? Se sim, exemplifique; senão, justifique.

\begin{solution}
    \textbf{Ideia}


    A ideia é mostrar que existe $L(G) = L(G_1) \cup L(G_2)$, pois é possível
    construir uma Gramatica Regular $G$ genérica, a partir de $G_1$ e de $G_2$
    Regulares, cuja linguagem seja união de $L(G_1)$ e de $L(G_2)$. \\
    Para tal, $G$ contem as seguintes produções e tudo o necessário para tal:\\
    Produções de $G_1$ e de $G_2$, possibilitando as derivações intermediarias
    na geração de sentenças pertencentes $L(G_1)$ e a $L(G_2)$;\\
    O símbolo inicial de $G$ deriva o que o símbolo inicial $G_1$ e $G_2$
    derivam, representando a união das linguagens.\\
    \textbf{Prova}


    \begin{itemize}
        \item Seja $G_1=(V_{n1},V_{t1},P_1,S_1)$ $|$ $L(G_1)$ é Regular e
            $G_2=(V_{n2},V_{t2},P_2,S_2)$ $|$ $L(G_2)$ é Regular
        \item Temos que, existe união de $L(G_1)$ e $L(G_2)$ Regular, dada por:
            \\ $L(G_1) \cup L(G_2) = L(G)$
        \item E para tal, $G=(V_n,V_t,P,S)$ onde:\\
            $S$ é o símbolo inicia de $G$;\\
            $V_t=V_{t1}\cup V_{t2}$;\\
            $V_n=V_{n1}\cup V_{n2}\cup \{S\}$;\\
            $P=P_1-\{S_1\rightarrow\varepsilon\} \cup P_2-
            \{S_2\rightarrow\varepsilon\}\cup \{S\rightarrow\alpha$ $|$
            $S_1\rightarrow\alpha\in P_1 \vee S_2\rightarrow\alpha\in P_2\}$;
        \item $G$ é regular, pois todas as produções de $P$ que pertencem a
            $P_1$ ou $P_2$ são regulares, caso contrario a hipótese inicial
            estaria errada; e as que não pertencem nem a $P_1$ nem a $P_2$
            possuem formato de produção Regular, ou seja, são da forma
            $A\rightarrow aX$ $|$ $A\in V_n \wedge a \in V_t \wedge
            X\in\{V_n\cup\{\varepsilon\}\}$, ou o caso especifico de
            $\varepsilon$ pertencer a $L(G_1)$ ou $L(G_2)$ em que o símbolo
            inicial de $G$ deriva $\varepsilon$ e nenhum símbolo deriva o
            símbolo inicial.
    \end{itemize}
    \textbf{Note}


    Se $P$ fosse definido por: $P=P_1 \cup P_2 \cup \{S\rightarrow\alpha$ $|$
    $S\rightarrow\alpha\in P_1 \vee S\rightarrow\alpha\in P_2\}$, caso
    $\varepsilon$ pertença a $L(G_1)$, por exemplo, a produção
    $S_1\rightarrow\varepsilon$ pertenceria a $P_1$, e consequentemente, a
    produção $S_1\rightarrow\varepsilon$ pertenceria a $P$ o que fazendo com
    que $G$ não fosse regular($\varepsilon\in L(G)\wedge L(G)$ é Regular
    $\leftrightarrow$ somente o símbolo inicial de $G$ deriva $\varepsilon$
    $\wedge$ nenhum símbolo deriva o símbolo inicial de $G$).

    Além disso, caso $\varepsilon$ pertença a $L(G_1)$, por exemplo, o conjunto
    de símbolos não terminais pode ser definido por: $V_n=V_{n1}-\{S_1\}\cup
    V_{n2}\cup \{S\}$, isso é possível pois nenhum símbolo deriva $S_1$,
    lembrando que, $\varepsilon\in L(G)\wedge L(G)$ é Regular $\leftrightarrow$
    somente o símbolo inicial de $G$ deriva $\varepsilon$ $\wedge$ nenhum
    símbolo deriva o símbolo inicial de $G$.

\end{solution}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question A Concatenação de Linguagens Regulares é sempre uma Linguagem Regular? Se sim, exemplifique; senão, justifique.

\begin{solution}
    \textbf{Ideia}


    A ideia é mostrar que existe $L(G) = L(G_1) \circ L(G_2)$, pois é possível
    construir uma Gramatica Regular $G$ genérica, a partir de $G_1$ e de $G_2$
    Regulares, cuja linguagem seja a concatenação das palavras de $L(G_1)$ com
    as palavras de $L(G_2)$.

    \begin{enumerate}
        \item Inicialmente $G$ terá as produções de $G_1$ que não finalizam
            sentenças de $L(G_1)$;
        \item Caso $\varepsilon$ pertença a $L(G_1)$, o símbolo inicial de $G$
            derivará o que o símbolo inicial de $G_2$ deriva;
        \item Produções de $G_1$ que derivam somente um símbolo terminal em $G$
            produzirão o que ela produziria, mas concatenado ao símbolo inicial de
            $G_2$;
        \item Caso $\varepsilon$ pertença a $L(G_2)$, $G$ terá as produções de
            $G_1$ que finalizam sentenças de $L(G_1)$;
        \item As produções inalteradas de $G_1$ e de $G_2$ também pertenceram a
            $G$;
    \end{enumerate}

    \textbf{Prova}


    \begin{itemize}
        \item Seja $G_1=(V_{n1},V_{t1},P_1,S_1)$ $|$ $L(G_1)$ é Regular e
            $G_2=(V_{n2},V_{t2},P_2,S_2)$ $|$ $L(G_2)$ é Regular
        \item Temos que, existe concatenação  de $L(G_1)$ e $L(G_2)$ Regular,
            dada por:\\
            $L(G_1) \circ L(G_2) = L(G)$
        \item E para tal, $G=(V_n,V_t,P,S)$ onde:\\
            $S$ é o símbolo inicial de $G$;\\
            $V_t=V_{t1}\cup V_{t2}$;\\
            $V_n=V_{n1}\cup V_{n2}\cup \{S\}$;\\
            $P=
            \{S\rightarrow aX$ $|$ $A,X\in V_{n1} \wedge a \in V_{t1}\wedge
            S_1\rightarrow aX\in P_1\}
            \cup
            \newline
            \{A\rightarrow a S_2$ $|$ $A\in V_{n1}\wedge a\in V_{t1}\wedge
            A\rightarrow a\in P_1\} %caso padrão
            \cup
            \newline
            \{S\rightarrow\alpha$ $|$ $\varepsilon\in L(G_1)\wedge
            S_2\rightarrow\alpha\in P_2\}  %vazio em LG1
            \cup
            \newline
            \{A\rightarrow a$ $|$ $A\in V_{n1}\wedge a\in V_{t1}\wedge
            \varepsilon\in L(G_2)\wedge A\rightarrow a\in P_1\} %vazio em LG2
            \cup
            \newline
            \{A\rightarrow aX$ $|$ $A,X\in V_{n1} \wedge a \in V_{t1}\wedge
            A\rightarrow aX\in P_1\} %intermediario de LG1
            \cup
            \newline
            \{A\rightarrow aX$ $|$ $A\in V_{n2} \wedge a \in V_{t2}\wedge X\in
            \{V_{n2}\cup\{\varepsilon\}\}\wedge A\rightarrow aX\in
            P_2\}$  %intermediario de LG2
        \item $G$ é regular, pois todas as produções de $P$ que pertencem a
            $P_1$ ou $P_2$ são regulares, caso contrário a hipótese inicial
            estaria errada; e as que não pertencem nem a $P_1$ nem a $P_2$
            possuem formato de produção Regular, ou seja, são da forma
            $A\rightarrow aX$ $|$ $a \in V_t \wedge
            X\in\{V_n\cup\{\varepsilon\}\}$.
    \end{itemize}
    \textbf{Note}


    Se, por exemplo, $S_1$ não for derivado em nenhuma vez em $G_1$ ele não
    precisa pertencer ao seu conjunto de símbolos não terminais
\end{solution}
\end{questions}

\end{document}
